---
layout: post
title: 实战篇表单校验
---

### 前言

表单是网页中最常见的视觉元素，而`表单校验`是表单中最常见的操作。通常情况下，会结合`Angular/React/Vue`等MVVM框架完成相关的表单校验功能。

本次通过纯CSS完成一个可切换的`登录注册模块`，通过选择器实现一些看似只能由JS才能实现的效果，具体使用到如下选择器。

* **+**：相邻同胞选择器
* **\~**：通用同胞选择器
* **:not\(\)**：非指定条件的元素
* **:hover**：鼠标悬浮的元素
* **:focus**：输入聚焦的表单元素
* **:valid**：输入合法的表单元素
* **:invalid**：输入非法的表单元素
* **:checked**：选项选中的表单元素
* **:placeholder-shown**：占位显示的表单元素
* **:nth-child\(n\)**：元素中指定顺序索引的元素

### 登录注册

登录注册模块是每一个网站都可能具备的模块。本次实战需求是通过纯CSS编写一个`登录注册模块`，当然排除`登录`和`注册`的按钮点击事件。首先需明确有哪些功能。

* 切换登录注册两个模块，可用`~`、`:checked`和`nth-child(n)`实现
* 悬浮模块导航时显示选中状态，可用`:hover`实现
* 判断输入框是否进入输入状态并校验内容，可用`:focus`、`:valid`和`:invalid`实现
* 判断输入框是否存在内容，可用`+`、`:not()`和`placeholder-shown`实现

总体来说，可将登录注册模块分为两部分，分别是`模块切换`和`表单校验`。

> 模块切换

还记得第9章**选择器**如何构造这种纯CSS切换效果吗？若忘记了可回看这章，实现原理主要是结合`<input>`和`<label>`。`<input>`使用`id`与`<label>`使用`for`关联起来，而`hidden`使`<input>`隐藏起来，不占用页面任何位置，此时`<label>`放置在页面任何位置都行。

`input:checked + div {}
input:checked ~ div {}` 

还记得第9章**选择器**的切换按钮的刹车动画吗？也搬过来使用吧，对使用刹车动画的节点声明`transition:all 300ms cubic-bezier(.4,.4,.25,1.35)`即可。

![登录注册-1](https://p1-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/5c5dd879ed904cd5a88dc5d621a63b10~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<div class="auth">
    <input id="login-btn" type="radio" name="auth" checked hidden>
    <input id="logon-btn" type="radio" name="auth" hidden>
    <div class="auth-title">
        <label for="login-btn">登录</label>
        <label for="logon-btn">注册</label>
        <em></em>
    </div>
    <div class="auth-form">
        <form>登录</form>
        <form>注册</form>
    </div>
</div>` 

`.bruce {
    background-color: #999;
}
.auth {
    overflow: hidden;
    border-radius: 2px;
    width: 320px;
    background-color: #fff;
    .auth-title {
        display: flex;
        position: relative;
        border-bottom: 1px solid #eee;
        height: 40px;
        label {
            display: flex;
            justify-content: center;
            align-items: center;
            flex: 1;
            height: 100%;
            cursor: pointer;
            transition: all 300ms;
            &:hover {
                color: #66f;
            }
        }
        em {
            position: absolute;
            left: 0;
            bottom: 0;
            border-radius: 1px;
            width: 50%;
            height: 2px;
            background-color: #f66;
            transition: all 300ms cubic-bezier(.4, .4, .25, 1.35);
        }
    }
    .auth-form {
        display: flex;
        width: 200%;
        height: 250px;
        transition: all 300ms cubic-bezier(.4, .4, .25, 1.35);
        form {
            flex: 1;
            padding: 20px;
        }
    }
}
#login-btn:checked {
    & ~ .auth-title {
        label:nth-child(1) {
            font-weight: bold;
            color: #f66;
        }
        em {
            transform: translate(0, 0);
        }
    }
    & ~ .auth-form {
        transform: translate(0, 0);
    }
}
#logon-btn:checked {
    & ~ .auth-title {
        label:nth-child(2) {
            font-weight: bold;
            color: #f66;
        }
        em {
            transform: translate(160px, 0);
        }
    }
    & ~ .auth-form {
        transform: translate(-50%, 0);
    }
}` 

> 表单校验

还记得第9章**选择器**的表单校验吗？通过以下几点结合能完成纯CSS表单校验，具体细节可回看这章。

完成一个完整的表单校验，需以下HTML属性和选择器搭配。

* **placeholder**：占位，在未输入内容时显示提示文本
* **pattern**：正则，在输入内容时触发正则验证
* **:valid**：作用于输入合法的表单节点
* **:invalid**：作用于输入非法的表单节点

以手机输入框为例，需满足以下HTML结构和CSS样式。

`<input type="text" placeholder="请输入手机" pattern="^1[3456789]\d{9}$" required>` 

`input:valid {}
input:invalid {}` 

但是存在一个问题，若直接声明`input:valid`和`input:invalid`，在页面初始化后或输入框内容为空时都会触发`:invalid`，导致表单校验还未开始就显示校验不通过的样式。为了只在输入内容时才触发`:valid`和`:invalid`，可在其前面添加`:focus`，表示在表单处于聚焦状态时才触发某些行为。

`input:focus:valid {}
input:focus:invalid {}` 

在输入内容时，`有内容`和`无内容`可通过`:placeholder-shown`判断。`:placeholder-shown`表示占位显示的表单元素，而占位不显示的表单元素可用`:not()`取反，再结合`+`带动紧随该节点的节点。

* 有内容就无占位：`:not(:placeholder-shown)`
* 无内容就有占位：`:placeholder-shown`

本次实战主要是为了将上述选择器结合起来使用而提供一种场景，所以不写太多复杂的输入框了。将登录模块的HTML结构复制一份到注册模块，哈哈！最终代码如下。

![登录注册](https://p6-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/e053353c1e444d59b65128a60402ad0d~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<div class="auth">
    <input id="login-btn" type="radio" name="auth" checked hidden>
    <input id="logon-btn" type="radio" name="auth" hidden>
    <div class="auth-title">
        <label for="login-btn">登录</label>
        <label for="logon-btn">注册</label>
        <em></em>
    </div>
    <div class="auth-form">
        <form>
            <div>
                <input type="text" placeholder="请输入手机" pattern="^1[3456789]\d{9}$" required>
                <label>手机</label>
            </div>
            <div>
                <input type="password" placeholder="请输入密码(6到20位字符)" pattern="^[\dA-Za-z_]{6,20}$" required>
                <label>密码</label>
            </div>
            <button type="button">登录</button>
        </form>
        <form>
            <div>
                <input type="text" placeholder="请输入手机" pattern="^1[3456789]\d{9}$" required>
                <label>手机</label>
            </div>
            <div>
                <input type="password" placeholder="请输入密码(6到20位字符)" pattern="^[\dA-Za-z_]{6,20}$" required>
                <label>密码</label>
            </div>
            <button type="button">登录</button>
        </form>
    </div>
</div>` 

`.bruce {
    background-color: #999;
}
.auth {
    overflow: hidden;
    border-radius: 2px;
    width: 320px;
    background-color: #fff;
    .auth-title {
        display: flex;
        position: relative;
        border-bottom: 1px solid #eee;
        height: 40px;
        label {
            display: flex;
            justify-content: center;
            align-items: center;
            flex: 1;
            height: 100%;
            cursor: pointer;
            transition: all 300ms;
            &:hover {
                color: #66f;
            }
        }
        em {
            position: absolute;
            left: 0;
            bottom: 0;
            border-radius: 1px;
            width: 50%;
            height: 2px;
            background-color: #f66;
            transition: all 300ms cubic-bezier(.4, .4, .25, 1.35);
        }
    }
    .auth-form {
        display: flex;
        width: 200%;
        height: 250px;
        transition: all 300ms cubic-bezier(.4, .4, .25, 1.35);
        form {
            flex: 1;
            padding: 20px;
        }
        div {
            display: flex;
            flex-direction: column-reverse;
            & + div {
                margin-top: 10px;
            }
        }
        input {
            padding: 10px;
            border: 1px solid #e9e9e9;
            border-radius: 2px;
            width: 100%;
            height: 40px;
            outline: none;
            transition: all 300ms;
            &:focus:valid {
                border-color: #09f;
            }
            &:focus:invalid {
                border-color: #f66;
            }
            &:not(:placeholder-shown) + label {
                height: 30px;
                opacity: 1;
                font-size: 14px;
            }
        }
        label {
            overflow: hidden;
            padding: 0 10px;
            height: 0;
            opacity: 0;
            line-height: 30px;
            font-weight: bold;
            font-size: 0;
            transition: all 300ms;
        }
        button {
            margin-top: 10px;
            border: none;
            border-radius: 2px;
            width: 100%;
            height: 40px;
            outline: none;
            background-color: #09f;
            cursor: pointer;
            color: #fff;
            transition: all 300ms;
        }
    }
}
#login-btn:checked {
    & ~ .auth-title {
        label:nth-child(1) {
            font-weight: bold;
            color: #f66;
        }
        em {
            transform: translate(0, 0);
        }
    }
    & ~ .auth-form {
        transform: translate(0, 0);
    }
}
#logon-btn:checked {
    & ~ .auth-title {
        label:nth-child(2) {
            font-weight: bold;
            color: #f66;
        }
        em {
            transform: translate(160px, 0);
        }
    }
    & ~ .auth-form {
        transform: translate(-50%, 0);
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/OJXLBwZ)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/component/%E7%99%BB%E5%BD%95%E6%B3%A8%E5%86%8C.vue)